\documentclass[8pt,a4paper,twocolumn]{extarticle}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin = 0.5in]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amsmath}
\author{Lã Thanh Trúc - 1513212}
\title{Giải đề Xác suất thống kê - 2018}
\begin{document}\maketitle
 	\section{Câu 1}
 	 	Biến cố $X \sim N(\mu = 300 ,\sigma^2 = 50^2)$\\
 	 	
 		\begin{enumerate}			
 			 \item	Xác suất $P(X>350) = 0.1586553$
 			 \begin{verbatim}
 			 	> pnorm(350,mean = 300,sd = 50,lower.tail = FALSE)
				[1] 0.1586553
 			 \end{verbatim}
 			 
 			\item Xác suất $P(250 \leq X  \leq 350) = P(X \leq 350) - P(X \leq 250) = 0.6826895$
 			
 				\begin{verbatim}
 					> pnorm(350,mean = 300,sd = 50) - pnorm(250,300,50)
					[1] 0.6826895
 				\end{verbatim}
 			\item Biến cố Y là chọn được con bò thoả mãn trọng lượng từ 250 - 350 kg. $Y \sim B(n = 4, p = 0.6826895)$\\
 			
 			Xác suất $P(Y = 2) = 0.2815572$
 			\begin{verbatim}
 				> dbinom(2,4,0.6826895)
				[1] 0.2815572
 			\end{verbatim}
 			
 		\end{enumerate}
 		\section{Câu 2}
 			\begin{enumerate}
 				\item Ước lượng kì vọng chưa biết phương sai mẫu lớn\\
 				
 					X: Biến cố chiều cao ; $X \sim N(0,1)$
 					\begin{enumerate}
 						\item Giá trị trung bình $\bar(x) = 131$; Độ lệch chuẩn $s =  18.22973$\\
						\item Đặt $Z = \dfrac{\bar{X} - \mu }{s/\sqrt{n}} \sim N(0,1)$\\
						\item Độ tin cậy 95\% nên $\alpha = 5\%$
						\item Ước lượng khoảng kì vọng:
						\begin{equation}
						 	\bar{x} - z_{1-\alpha/2 }\dfrac{s}{\sqrt{n}} \leq \mu \bar{x} + z_{1-\alpha/2 }\dfrac{s}{\sqrt{n}}
						\end{equation}
						Thay số: $  127.427 \leq \mu \leq 134.573 $ (kg)
 					\end{enumerate}
 				
 				\item Ước lượng tỷ lệ cây cao\\
 					\begin{enumerate}
 						\item Tỷ lệ cây cao $\hat{P} = \dfrac{Y}{n}$. Từ giả thiết: $\hat{p} = 0.35 $\\
 		
 					\item Tính Z
 								
 									\begin{equation}
 										Z = \dfrac{\hat{P} - P}{\sqrt{\dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}}} \sim N(0,1)
 									\end{equation}				
 					
 					\item Độ tin cậy 95\% nên $\alpha = 5\%$\\
 					\item Ước lượng tỷ lệ
 						\begin{equation}
 						 	\hat{p} - z_{1-\alpha/2}\sqrt{\dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}} \leq p \leq \hat{p} +  z_{1-\alpha/2}\sqrt{\dfrac{\hat{P}(1-\hat{P})}{n}}
 						\end{equation}
 				 Thay số: $   0.2565157  \leq  p \leq 0.4434843$
 				 
 				 
 					\end{enumerate}
 					
 				\item Kiểm định kì vọng mẫu lớn khi chưa biết phương sai\\
 				
 					\begin{enumerate}
 						
							\item Đặt giả thuyết kiểm định
								\begin{equation}
								 		\begin{cases}
								 				H_0: & \mu = 131\\
								 				H_1: & \mu > 131
								 		\end{cases}
								\end{equation} 						
 							\item Mức ý nghĩa 5\% nên $\alpha = 5\%$
 							\item Thống kê kiểm định\\
 									\begin{equation}
 									 	Z_0 = \dfrac{\bar{X} - \mu }{s/\sqrt{n}} \sim N(0,1)
 									\end{equation}
 							Thay số: $z_{0} = -0.563$, và $z_{1-\alpha} = 1.644854$\\
 							\item Miền bác bỏ : $z_0 > z_{1-\alpha}$\\
 							\item Kết luận:\\
 							 Do $z_0 <  z_{1-\alpha}$: Ngoài miền bác bỏ $H_0$. Nên phương pháp mới không làm thay đổi chiều cao trung bình của cây với mức ý nghĩa 5\%\\
 							 
 					\end{enumerate}
 					
 					
 					
 				\item Kiểm định tỷ lệ\\
 						Tỷ lệ cây cao khi áp dụng phương pháp mới $\hat{p} = 0.3$
 					\begin{enumerate}
 							
 							
 						
							\item Đặt giả thuyết kiểm định
								\begin{equation}
								 		\begin{cases}
								 				H_0: & \hat{p} = 0.35\\
								 				H_1: & \hat{p} > 0.35
								 		\end{cases}
								\end{equation} 						
 							\item Mức ý nghĩa 5\% nên $\alpha = 5\%$
 							\item Thống kê kiểm định\\
 									\begin{equation}
 									 	Z_0 =\dfrac{\hat{p} - p_0}{\sqrt{\dfrac{\hat{p}(1-\hat{p})}{n}}} \sim N(0,1)
 									\end{equation}
 							Thay số: $z_{0} = -1.091089 $, và $z_{1-\alpha} = 1.644854$\\
 							\item Miền bác bỏ : $z_0 > z_{1-\alpha}$\\
 							\item Kết luận:\\
 							 Do $z_0 <  z_{1-\alpha}$: Ngoài miền bác bỏ $H_0$. Nên phương pháp mới không làm thay đổi tỷ lệ cây cao với mức ý nghĩa 5\%\\
 							 
 					\end{enumerate}
 					
 			\end{enumerate}
 			
 			
 			\begin{verbatim}
 				---
title: "Giai de 2018 - XSTK"
output:
  html_document:
    df_print: paged
---
# cau 1

```{r}
# kì vọng  = 300, Do lech chuan = 50
# Xác suất P(X>350)
# Xác suất P (250 <= X <=350 )
# Chọn ngẫu nhiên 4 con. Xác suất để 2 trong 4 con có trọng lượng 250  - 350

#Cau 1. a
pnorm(350,mean = 300,sd = 50,lower.tail = FALSE)

# cau 1 . b
pnorm(350,mean = 300,sd = 50) - pnorm(250,300,50)
# Cau 1.c
dbinom(2,4,0.6826895)
```
# Cau 2
```{r}

x<-seq(100,160,10)
r<-c(10,10,15,30,10,10,15)
mean_i<-function(x,r){
  return(sum(x*r)/sum(r)) 
}
var_i<-function(x,r){
  return(1/(sum(r)-1) * sum((x-mean_i(x,r))^2*r))
}

mu <- mean_i(x,r)
s<-sqrt(var_i(x,r))

mu
s
n<-sum(r)

# Cau 2a
nguong1<-mu - qnorm(1-0.05/2)*s/sqrt(n)
nguong2<-mu + qnorm(1-0.05/2)*s/sqrt(n)
c(nguong1,nguong2)

# Cau 2b.  Ty le cay cao: >= 135
p<-sum(c(10,10,15))/sum(r)
nguong_p1<-p-qnorm(1-0.05/2)*sqrt(p*(1-p)/n)
nguong_p2<-p+qnorm(1-0.05/2)*sqrt(p*(1-p)/n)
c(nguong_p1,nguong_p2)

# Cau 2c.

# nap du lieu
y<-seq(100,160,10)
r_y<-c(6,10,20,34,12,7,11)
n_y<-sum(r_y)
mu_y <-mean_i(y,r_y)
s_y<-sqrt(var_i(y,r_y))


hamkiemdinh<-function(){
   z_0<-(mu_y - 131)/(s_y/sqrt(n_y))
    z_kiemdinh<-qnorm(1-0.05)
  
  if(z_0>z_kiemdinh){
    print("Bac bo H0")
  }else{
    print("Chap nhap H0")  
  }
  
}
hamkiemdinh()
# [1] "Chap nhap H0"

# Cau 2d.

p_y<-sum(c(12,7,11))/sum(r_y)

hamkiemdinh_tyle<-function(){
    z_0<-(p_y-0.35)/sqrt(p_y*(1-p_y)/n_y)
    z_kiemdinh<-qnorm(1-0.05)
     if(z_0>z_kiemdinh){
    print("Bac bo H0")
  }else{
    print("Chap nhap H0")  
  }
  
}

hamkiemdinh_tyle()
# [1] "Chap nhap H0"
#
```


 			\end{verbatim}
\end{document}